●[港版索姆河戰役] 莫失莫忘 紀念香港保衛戰Part 1

【東網專訊】 聖誕節，本應是喜氣洋洋，和平，又真是理所當然？可有想過，75年前的香港人，度過了截然不同的黑色聖誕；想當年的聖誕前夕發生了香港保衞戰，歷時18日，結果港督楊慕琦於12月25日簽署降書，開始了「三年零八個月」的日據時期。

雖然戰敗了，但深入了解的話，面對人數多過己方一倍，並有制空權與強大炮火支援的日軍，香港守軍已經克盡己職，其英勇表現理應值得肯定、懷緬，只可惜香港人太善忘了，讓這重要一章，變成被遺忘的歷史。還幸，從外國的Living Monument得到啟發，兩位90後的香港歷史有心人——Taurus和Kevin，聯同一班志同道合者，剛剛舉行了本地首次的香港保衞戰Living Monument紀念活動，Watershed Hong Kong的召集人Taurus解說︰「以前的香港男士有義務去當兵，深入認識的話，自會發現守軍的來源相當多元化，有英國人、加拿大人、印巴裔、歐亞混血兒與本地華人，一齊為香港作戰，當時守軍保家衞國的精神，很值得我們尊敬與回顧。特別的是有些港大的校友，當時在黃泥涌作戰，家園就在大坑，他們在機槍堡中可以望到家園。時代不同，但在同一片土地上，以前有一班年輕人面臨生死抉擇。」當兵，不但責任重大，而且生死攸關，絕用以解決年輕人住屋需求的取巧之策，口出此言賺Sound Bite的政客，可有認清當年歷史？對保衞戰中犧牲的軍人，可會感到愧疚？

回顧這段歷史，有評論云守軍表現不似預期，甚至認為英國當局放棄香港防務，Kevin持反調︰「當時日軍與守軍的兵力相當懸殊，相比其他遠東戰役，香港守軍堅持了18日，已經是比較長的日數，而且的確表現奮勇。」曾為是次活動主持講座的浸會大學歷史系助理教授鄺智文亦言︰「除了建築醉酒灣防線，開戰前不久還有兩營加軍來港協防。其實在1941年中，英國、美國、澳洲、紐西蘭與加拿大等國都有共識，尤其是以英國牽頭，一齊派兵到亞洲，期望利用威攝戰略，讓日本打消或延遲在亞洲開戰，香港可從中爭取時間加強防務，可惜事與願違；其實這兩營加軍只是先頭部隊，尚有加拿大援兵準備來港，無奈已來不及了，如此情況也在亞洲其他戰場發生。另一方面，與同時期的馬來亞與爪哇戰事的英軍相比，香港守軍的表現已相當不俗了，而且根據進攻香港的日軍內部報告可知，日軍承認己方表現欠佳，反之守軍抵抗很強烈。」

到底誰是誰非？本地歷史關注團體Watershed Hong Kong，便希望藉今次活動引起市民興趣，從而深入了解香港保衞戰的來龍去脈。早於今年九月開始，有關方面在社交網站公開招幕演員與導賞員，其後舉行了研習講座、步操訓練與綵排，做足準備之後，首日活動已本月11日在尖沙咀碼頭舉行，到底實際情況如何？市民有何反應？箇中種種在「Part 2」再續。

Facebook︰Watershed Hong Kong

今次的「守軍」就與當年一樣，既有本地華人，亦有居港洋人，能夠聚首一堂，緣於對香港歷史的尊重。

是次活動的演員，全數劃一穿上當年的Khaki Drill守軍制服。

首日活動於尖沙咀碼頭舉行，「守軍」於碼頭至鐘樓一帶巡邏。

在尖沙咀逗留約兩個半小時後，「守軍」乘坐小輪移師中環。

主辦單位期望藉Living Monument的模式，帶來比傳統講座或展覽更大的吸引力，從而引起市民興趣。

Taurus（右）與Kevin（左）認為香港保&#34910;戰是本地史的重要一頁，但普遍市民對之認識甚少，故此效法外國的Living Monument，希望喚起市民關注。

活動正式舉行前，主辦當局舉辦了研習講座，邀請了香港浸會大學歷史系助理教授鄺智文深入講述香港保&#34910;戰的前因後果。

「守軍」的步操教官一職，由前華籍英軍黃禮明先生擔任。

為應對日軍威脅，港英當局在戰前已加緊構築戰防工事，包括圖中的摩星嶺炮台。

位於柴灣的西灣國殤紀念墳場，是香港保&#34910;戰殉職守軍的其中一個主要墓園。

來港協防的兩營加拿大援軍，分別是皇家加拿大來福槍營（上）與溫尼柏榴彈兵營（下）。（互聯網圖片）

隨加軍到港的根達中士，為了拯救受傷的守軍，最後叼走日軍的手榴彈遠走，爆炸身亡。（互聯網圖片）

守軍方面，除有四營英軍與兩營加軍，還有一連香港華人軍團。（互聯網圖片）

1941年12月12日早上，日軍抵達天星碼頭並與英軍印度旁遮普營與蘇格蘭營交戰，守軍最後成功上船撤退至港島。（互聯網圖片）

港督楊慕琦於12月25日到半島酒店簽署降書，赤柱守軍於翌日投降，歷時18日的香港保&#34910;戰正式結束。（互聯網圖片

延伸閱讀：

A Living War Memorial Stands Silent Guard Across the U.K.

More than a thousand volunteer actors gave tribute to the fallen soldiers of the Somme

英軍當年死得幾慘有眼睇，唔通要英國調隊主力黎守你個殖民地咩

成鳩日叫我地學歷史愛國（共）
唔知當年偉大既共產黨又點樣保衛過香港，值得我地愛佢呢？

其實樓主想回應番日治香港d相果個post
提醒番d人

請大家由得呢個5毛帖沉，唔好再推，thanks！

啱啱今日新聞出先貼咋

當年英國艦隊喺地中海同意大利、北海同德國擊戰緊，遠東艦隊又要守新加坡，可以調派嘅兵力真係唔多。

所以兩個加拿大營來左香港，莫德庇重想叫加拿大送多一營來，湊夠一個加拿大旅；喺新加坡嘅遠東總司令重積極向倫敦爭取調派多啲戰機來香港，重威脅話如果香港因為失去制空權而來英聯邦部隊遭受無辜犧牲，倫敦要付上所有政治責任。兩樣都係因為戰爭提早爆發先唔成事。

聽晚踢波報一報數
1.

守護呢撻垃圾地方而戰死

向保衛香港嘅英雄致以最崇高敬意

偶像
當年你一野跳埋去硬食個手榴彈真係好勇

春秋二祭去香港公園上返柱香

想當年聽阿sir 講個兩營加拿大兵連香港係邊到都唔知，以為去好似去遠東遠行，陽光與海灘，沒諗過一黎就戰死異鄉